武則天發明意見箱引發告密風 設計者反被誅殺

公元683年，唐高宗病死，武則天以皇太后身份掌握了唐王朝的朝政大權。她為了鞏固自己的統治地位，在政治、經濟、文化等方面進行了一系列改革，其中之一是由朝廷置匭，匭字讀音為「軌」，其意思就是匣子。因此，這個匭應該就是我國最早的意見箱。

說起來武則天是為了廣開言路，徵求意見，實際效果後來卻變成了鼓勵告密。

據《舊唐書·則天皇后紀》記載：垂拱二年(686年)三月，「初置匭於朝堂，有進書言事者，聽投之」。為能及時閱讀和處理這些意見，武則天特地設置了一個專門機構——匭使院，隸屬中書省，並以諫議大夫補缺拾遺一人任「知匭史」。凡臣民有冤滯和匡正補過、進獻賦頌的，皆可寫成書面材料，分別投入不同的匭中。《資治通鑑·唐紀》具體記述了匭的使用方法：「太后命鑄銅為匭：其東曰『延恩』，獻賦頌、求仕進者投之；南曰『招諫』，言朝政得失者投之；西曰『申冤』，有冤抑者投之；北曰『通玄』，言天象災變及軍機秘技者投之。」據稱，由於設置了匭和匭使院，從此「人間善惡事多所知悉」。

然而奇特的是，當時武則天還規定：「有告密者，臣下不得問，皆給驛馬，供五品食。」這可是十分優厚的待遇了。這五品食的標準據《唐六典》：「每日細米二升，面二升三合，酒一升半，羊肉三分，瓜兩顆，鹽、豉、蔥、姜、葵、韭之屬各有差。」所以「四方告密者蜂起，人皆重足屏息」，因為「所言或稱旨，則不次除官，無實者不問」。第一，重賞之下，必有勇夫；第二，說錯了，也不追究，胡說八道，朝廷還管飯；即使造謠誣陷，殘害無辜，照樣有五品食吃，說不定還有五品官做，告密者還有什麼顧忌呢？

於是，告密風起雲湧。「朝士人人自危，相見莫敢交言，道路以目」。尤其是武則天使用了來俊臣等一批酷吏，更是無法無天，濫殺無辜。當時的官員或因入朝密遭掩捕。每朝日，官員輒與家人訣曰：「未知復相見否？」一時，冤案無數，許多正直之士都是因為匭而遭到迫害以至於慘死。這種黑暗持續了十幾年，直到公元697年(神功元年)，酷吏來俊臣等被殺後，才使這股告密之風漸漸落下帷幕。

這當中， 最具戲劇性及諷刺意味的，莫過於「意見箱」的設計者魚保家了。魚保家挖空心思，設計和鑄造了銅匭，本來他以為幫助武則天發明了「意見箱」，討了武則天的歡心，可以保住自己的身家性命。哪承想就是在他製作的這種「意見箱」里，收到了一封指控他「為徐敬業做兵器，殺傷官軍甚眾」的告密信，揭露了他隱瞞反叛之事。武則天閱之大怒，立馬下令逮捕魚保家，查實後予以處斬，魚保家「遂服誅」。

歡迎大家學術討論，互相切磋

但宜家警察就係武則天

本post並無任何影射意味，如有雷同，實屬巧合

幫極權政府就係咁

想知郭富城買奶粉係咪即係唔滿意奶媽？

武則天 其實好廢
靠個西 上位做皇帝
做左唔夠15年就被 唐朝舊臣推翻左

慈禧太后 又係一樣 仲廢過武則天
但最慘係慈禧太后 權術勁過 武則天, 結果實際統治清朝40年, 害死無數人

佢係老咋
佢傳返俾個仔（姓李） 唔傳俾姪（姓武）